%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-math}

\usepackage[a5paper, margin=10mm, includehead]{geometry}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\fancyhead[C]{\textsc{Correction des questions page 244}}

\usepackage{cancel}

\begin{document}

\begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
      \item Calculons plusieurs taux de variation.
        \begin{enumerate}
          \item Première année : $\frac{\numprint{1012000}-\numprint{1000000}}{\numprint{1000000}}=0,012=12$‰.
          \item De un à deux ans : $\frac{\numprint{1024144}-\numprint{1012000}}{\numprint{1012000}}=0,012=12$‰.
          \item Etc.
        \end{enumerate}
      \item Pour passer de l'année $n$ à l'année $n+1$, on ajoute 12‰ de la population de l'année $n$ :
        \begin{align*}
u\left( n+1 \right)
&=u(n) + u(n)\times\frac{12}{1000}\\
&=1\times u(n) + u(n)\times\frac{12}{1000}\\
&=\left(1+\frac{12}{1000}\right)\times u(n)\\
&=1,012\times u(n)
        \end{align*}
      \item Dans la fraction proposée, on va remplacer $u(n+1)$ par $1,012\times u(n)$ (comme démontré à la question précédente).
        \begin{align*}
          \frac{u(n+1)-u(n)}{u(n)}
          &=\frac{1,012\times u(n)-u(n)}{u(n)}\\
          &=\frac{(1,012-1)\times u(n)}{u(n)}\\
          &=\frac{0,012\times u(n)}{u(n)}\\
          &=\frac{0,012\times \cancel{u(n)}}{\cancel{u(n)}}\\
          &=0,012
        \end{align*}
        Puisque le rapport $\frac{u(n+1)-u(n)}{u(n)}$ est constant et égal à $0,012$, on peut dire que l'évolution \emph{relative} est constante, et que la suite est géométrique.

        Remarque : On aurait aussi pu calculer le rapport $\frac{u(n+1)}{u(n)}$, observer qu'il est constant et égal à $1,012$, et en conclure que la suite est géométrique de raison $1,012$.
    \end{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Remarquons tout d'abord que puisque le rang de l'année 1990 est 3 et celui de l'année 2000 est 4, le rang de l'année 1997 est donc \numprint{3,7} (il y a peut-être une erreur d'énoncé : c'est bizarre d'avoir des nombres à virgule ici).
        \begin{itemize}
          \item Modèle 1 : $450,5\times e^{0,216\times3,7}\approx1001,8$
          \item Modèle 2 : $450,5\times 1,241^{3,7}\approx1001,5$
        \end{itemize}
        Ces deux modèles donnent donc des résultats similaires.
      \item On obtient $e^{0,216}\approx1,241$, donc :
        \begin{align*}
          450,5\times e^{0,216\times x}
          &=450,5\times \left(e^{0,216}\right)^x\\
          &=450,5\times 1,241^x
        \end{align*}
        Les deux modèles sont donc équivalents (ce sont deux manières différente de présenter le même résultat).
      \item Puisque que dix années correspondent à un rang de 1, alors 32 années correspondent à un rang de 3,2. Étant donné une année $x$, la population cette année-là est donnée par $450,5\times1,241^x$. La population 32 ans plus tard (c'est-à-dire l'année de rang $x+3,2$) est donc donnée par :
        \begin{align*}
          450,5\times1,241^{x+3,2}
        &=450,5\times1,241^x\times1,241^{3,2}\\
        &\approx450,5\times1,241^x\times2
        \end{align*}
        On obtient donc deux fois $450,5\times1,241^x$, c'est-à-dire deux fois la population à l'année de rang $x$. La population a bien doublé.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
